# ტექნოლოგიური თავისუფლება და დამოუკიდებლობა

v0.5.5 | ბოლო ცვლილება: $last-modified

## რას წარმოადგენს ტექნოლოგია ჩვენი თავისუფლებისთვის

### მონაცემების შეგროვება

ფეისბუქი დღეს ერთ-ერთი ყველაზე დიდი სოციალური ქსელია მსოფლიოში, საქართველოში კი, ინტერნეტის მომხმარებელთა უმეტესობისთვის ის მთავარი ონლაინ საკომუნიკაცი პლატფორმაა. მისი მეშვეობით ელაპარაკებიან მეგობრებს, ნათესავებს, მშობლებს, შვილებს, და ზოგჯერ უცხო და საფრთხის შემცველ ხალხსაც კი. ხშირად, ადრესატს უზიარებენ ისეთ პირად ინფორმაციას როგორიცაა პირადი შეხედულებები, ინტერესები, განზრახვები, პირადი ცხოვრების ამსახველი კადრები, პირადული ლეგალური დოკუმენტაცია (მაგალითად საბანკო მონაცემები), და ასე შემდეგ. ჩვეულებრივი მომხმარელბელი არც კი უფიქრდება ისე გზავნის მესიჯს, მაგრამ მას ალბათ კარგად არ აქვს გააზრებული ის რაც ფეისბუქმა, ანგარიშის შექმნისას ძალიან გარკვევით წარუდგინა:

> [We collect the content, communications and other information you provide when you use our Products, including when you sign up for an account, create or share content, and message or communicate with others.](https://www.facebook.com/privacy/explanation)

> ჩვენ ვაგროვებთ პოსტების შიგთავსს, კომუნიკაციებსა და სხვა ინფორმაციას რომელსაც შენ გვაწვდი ჩვენი პროდუქტების გამოყენებისას, ანაგარიშის შექმნის, პოსტების შიგთავსის შექმნის ან გაზიარებისას, და სხვებთან მესიჯობის ან კომუნიკაციის ჩათვლით

აქედან პირდაპირ იკითხება რომ „პირადი“ კომუნიკაცია სულაც არ არის პირადული. სინამდვილეში, ფეისბუქის პროდუქტებზე (Messenger, Instagram, WhatsApp, ...) გაგზავნილი მესიჯები თუ ფოტოები აქტიურად იკითხება კომპიუტერების მიერ მხოლოდ იმისთვის რომ „თქვენთვის უფრო შესაფერისი რეკლამები შემოგთავაზონ“. ეს მესიჯები ასევე ძალიან მარტივად ხელმისაწვდომად ინახება, რაც ნიშნავს, რომ ფეისბუქის თანამშრომელბს შეუძლიათ მათი წაკითხვა. წარმოიდგინეთ: სადაც არ უნდა იყოს, ვისთანაც და რა პირადულ თემაზეც არ უნდა საუბრობდეთ, რამდენიმე ათასი პიროვნება და ხმის ჩამწერი მოწყობილობა სულ გისმენდეთ, გიყურებდეთ, და ყველაფერს იწერდეს, და მერე ცოტა მოგვიანებით, ამ ჩანაწერებს სარეკლამო კომპანიებზე ყიდდეს. ეს ჩანაწერები ამის გარდა კიდევ სად და ვისთან მიდის, ამას ჩვენ ვერ გავიგებთ. მაგრამ შეგიძლიათ ენდოთ ფეისბუქს იმაში რომ ამ ყოვლისშემძლე ინფორმაციას, მხოლოდ „თქვენთვის უფრო შესაფერისი რეკლამების შემოსათავაზებლად“ იყენებენ.

### შეგროვებული მონაცემების გამოყენება

ალბათ ჩვეულებრივი მომხმარებელი იფიქრებს: „რაში უნდა სჭირდებოდეს ფეისბუქს ჩემი პირადი ინფორმაცია?“, მაგრამ მას ალბათ არ ესმის ამ ზედაპირული რიტორიკული არგუმენტის სისუსტე, რადგან ალბათ მოცემულ თემაზე ბევრი არ აქვს ნაფიქრი. საქმე იმაში საერთოდ არაა სჭირდება თუ არა ფეისბუქს ეს ინფორმაცია, არამედ იმაშია, რომ ჩვენი ახლობლები თავიანთ ძალზედ პირადულ მასალას, ბრმად, დაუფიქრებლად ანდობენ იმ ერთ-ერთ გიგანტურ კომპანიას რომელიც ისტორიულად საფრთხის შემცველია ინფორმაციის უსაფრთხოდ შენახვის განხრით. ის არა მხოლოდ იმათ შესახებ აგროვებს ინფორმაცია ვისზეც „სჭირდება“. ამის გამო, ის ნებისმიერ სამთავრობო თუ არასამთავრობო ორგანიზაციაზე რამდენიმე თავით ძლიერია მოსახლოების ინდივიდუალურ დონეზე აზრის კონტროლში (ჩვენ ქვეყანაში მაინც), ჩვენ კი, მას ყველანაირ საიდუმლოს ლაღად ვუამბობთ იმის ფიქრით, რომ „ეს საიდუმლოები ვის რაში სჭირდება“. ყოველი ჩვენი უწყინარი მესიჯით, ფეისბუქისთვის ჩვენი თუ ჩვენი ძალიან ახლობელი ხალხის ცხოვრების დრამატულად შეცვლის ბერკეტი უფრო და უფრო იზრდება.

ჩვეულებრივი აქტიური ფეისბუქის მომხმარებლისთვის, ძალიან დაბალი შანსია რაიმე სხვა ორგანიზაციას, კომპანიას, ან პიროვნებას ჰქონდეს ფეისბუქზე დიდი ბერკეტი, რადგან ის ალბათ მის გარდა არავის ანდობ თავის ყველა პირად მესიჯს, დალაიქებულ პოსტს, ვებ აქტივობის ისტორიას, ფიზიკური გადაადგილების ისტორიას, და კიდევ სხვა მრავალ მონაცემს ერთდოულად. შეიძლება ითქვას რომ ფეისბუქის ყოველი გამოყენებით თავისუფლების პატარა ნაწილს ვკარგავთ, რადგან მას და ყველა იმ კომპანიას რომელიც მისგან ინფორმაციას ყიდულობს, და ცუდ შემთხვევაში რამდენიმე ქვეყნის მთავრობასაც კი, ჩვენ შესახებ ყველაფერთან ერთად საშანტაჟო მასალას ვაძლევთ. თუ ფეისბუქი და მისი პარტნიორი სარეკლამო კომპანიები არა, ერთი კიბერ შეტევა ფეისბუქის მონაცემთა ბაზებზე და **ყველას** ექნება წვდომა ჩვენ მონაცემებზე.

### პირადულობის შენარჩუნება

„მაგრამ მე ხომ დასამალი არაფერი მაქვს“ სწორი შენიშვნაა, ბოლო-ბოლო მართლა დასამალი ინფორმაცია მხოლოდ კრიმინალს, და კრიმინალის მოწინააღმდეგე ძალებს აქვთ. მაგრამ თუ უფრო ჩაუღმავდებით ამ იდეას, გამოდის რომ არც სიტყვის თავისუფლება სჭირდება იმ ხალხს ვისაც არაფერი აქვს სათქმელი, არც სიცოცხლე სჭირდება იმას ვისაც არაფერი აქვს გასაკეთებელი, და ა.შ. პირადულობა ყველას ყველგან არ სჭირდება, მაგრამ მისი ქონის უფლება ყველას გარანტირებული უნდა ჰქონდეს. ფეისბუქი, გუგლი, დისქორდი, Microsoft-ი, და კიდევ ბევრი მსგავსი დიდი კომპანია, თავიანთ მომხმარებელს ამ ელემენტარულ უფლებას უბრალოდ უზღუდავენ, და რადგან მათი მომხმარებელი სხვა საკომუნიკაციო პლატფორმებს იმიტომ არ იყენებს „რომ მათ სხვა არავინ იყენებს“, გამოდის, რომ ამ შეზღუდული უფლების აღდგენა ამ პლატფორმებზე, არც თუ ისე მარტივი იქნება.

### სიტყვის თავისუფლების შელახვა

ცენზურა ციფრულ სამყაროში თავისუფალი სიტყვის მთავარი საწინააღმდეგო მექანიზმია. ფეისბუქს კი თავისი საკომუნიკაციო პლატფორმების მეშვეობით ყველანაირი შესაძლებლობა აქვს რომ ისეთი ცენზურა გაატაროს თავის მომხმარებლებზე, რომ მომხმარებელმა ვერც კი შენიშნოს მისი ნიშნები. ეგრედწოდებული "shadow ban"-ი არის ციფრული ცენზურის ყველაზე გავრცელებული მეთოდი. ამ მეთოდის გამოყენებისას, მოსაუბრეს უქმნიან ილუზიას თითქოს არაფერი შეცვლილა, ისინი აგრძელებენ პოსტების თუ მესიჯების წერას, მაგრამ მათი კონტენტი მკითხველების გვერდებიდან ნელ-ნელა უჩინარდება და ბუნებრივად უმეტესობა მკითხველსაც ავიწყდება მათ შესახებ. ამის ძალიან ბევრი მაგალითი არსებობს. ერთერთი ყველაზე გამოსაჩენი შემთხვევა კორონა ვირუსთან დაკავშირებული პოსტების დამალვაა. ალბათ იტყვით რომ _ეს ცრუ ინფორმაციის გავრცელებისთვის ხელის შესაშლელად გააკეთეს_ და არ იქნებით მცდარი, მაგრამ ეს მაინც არ ამართლებს იმ ფაქტს რომ მილიონობით ადამიანს სიტყვის თავისუფლებას ზღუდავენ. ამიტომაც, ამ მეთოდს ნელ-ნელა შორდებიან (პანდემიასთან დაკავშირებით) და ახლა ყველა იმ პოსტს რომელშიც ის არის ნახსენები, ავტომატური ბმული დაერთვის რომელიც ოფიციალური ინფორმაციით სავსე ვებ გვერდებზე გადადის. მართალია სხვა დიდი "shadow ban"-ის მაგალითები მარტივად არ ჩანს, მაგრამ საქმე იმაშია რომ თუ ყველაფერი ისე წავა როგორც ცენზურის გამტარებელს სურს, ეს მაგალითები არც გამოჩნდებიან. მაგრამ თქვენზეა დამოკიდებული, შეგიძლიათ ენდოთ ფეისბუქს იმაში რომ მსგავს ქმედებას არ იკადრებს.

## რატომ არ ხარ ტექნოლოგიურად დამოუკიდებელი - კომუნიკაცია

ფეისბუქს, როგორც ალბათ იცით რამდენიმე სამესიჯო ფლატფორმა აქვს საკუთრებაში, რომლებიცაა Instagram-ი, Messenger-ი, და Whatsapp-ი. ეს ქმნის გავრცელებულ ილუზიას რომ თუ Messenger-ს ან თვითონ ფეისბუქს (აპლიკაციას) არ იყენებ, მასთან კავშირი არ გაქვს და სანერვიულოც არაფერია. თუ არგუმენტად იმას მოიყვან რომ ფეისბუქზე არ ხარ დამოუკიდებელი რადგან ამ სხვა რომელიმე პლატფორმას იყენებ, მაშინ ალბათ უკვე გასაგებია რომ ეს არგუმენტი კარგი სულაც არ არის. არც ის არის კარგი არგუმენტი რომ Discord-ს, Viber-ს, Snapchat-ს, ან Telegram-ს იყენებ, რადგან ამათგან ყველა ფეისბუქისგან განცალკევებულად, მაგრამ იგივე პრინციპებით მუშაობს. შეიძლება ითქვას რომ მარკეტზე არსებული ტოპ 10 პირადი სამესიჯო აპლიკაციიდან, 9 არ არის სანდო, და 7 პირდაპირ გეუბნება რომ შენ პირად მესიჯებს კითხულობენ. თან ყველაზე დიდი პრობლემა იმაშია, რომ ეს აპლიკაციები იმდენად პოპულარულია, რომ ყველა შენი ნათესავი, მათგან ერთს მაინც იყენებს, და თუ დაკონტაქტება მოგინდება, დიდი შანსია მაგ პატფორმის გამოყენება გადაწყვიტო. და რადგან შენი სამეგობრო წრე, მშობლები, მასწავლებლები ფეისბუქს იყენებენ, რატომ უნდა გამოიყენო სულ სხვა, ნაკლებად ლამაზი და დაბალ მომხმარებლიანი პლატფორმა?
## რა შეგიძლია ქნა

საბედნიეროდ, დღევანდელ ტექ სივრცეში, პირადულობისა და სიტყვის თავისუფლების თავიდან მოსაპოვებლად, საკმაოდ ბევრი გზა გვაქვს. დიდი შანსია ამ გზებს სრულყოფილად არც კი გადახედო, რადგან ბოლომდე მაინც არ ფიქრობ რომ მართლა ისე სერიოზულია ეს პრობლემა როგორც მე გიამბეთ, რაც მოსალოდნელია იმის გათვალისწინებით რომ ხალხის დარწმუნება კარგად არ გამომდის. მაგრამ, იმის იმედი მაინც მაქვს რომ ახლა რადგან ერთით მეტი გადმოსახედი გაქვთ ამ თემასთან დაკავშირებით, უკეთესად შეძლებთ საკუთარი აზრის ფორმირებას ან რეფორმირებას (მაგრამ იმედი მაქვს რომ თქვენი საკუთარი აზრი პირადულობის და სიტყვის თავისუფლების შეზღუდვის მომხრე არ იქნება). შეიძლება არ თვლით საჭიროდ ამ კომპანიების წინააღმდეგ ბრძოლას, რაც პრობლემა არაა, რადგან, მგონი შეუძლებელია ყველა მოქალაქის ბოლომდე გაერთიანება.

#### 1. რაც შეიძლება მინიმალურად გამოიყენე კორპორატიული პროდუქტები და სერვისები

ყველამ ვიცით რომ (მაგალითად) ფეისბუქის სერვისების გამოყენება (ფეისბუქი, Instagram-ი, Messenger-ი, WhatsApp-ი) სულაც არ არის სრულყოფილი ცხოვრებისთვის (თუნდაც თანამედროვე სამყაროში). თუ მოინდომებთ, სულ თავისუფლად შეძლებთ მათ არ გამოყენებას. ეს შეიძლება ითქვას Google-ზეც, Microsoft-ზეც, Discord-ზეც, Telegram-ზეც, და კიდევ ბევრ სხვა კომპანიაზე.

#### 2. თუ რაიმე სერვისი ან პროდუქტი გესაჭიროებათ, აუცილებლად იქნება [FLOSS](../open-source/) ალტერნატივა

[FLOSS](../open-source/) (Free/Libre and Open Source Software) - უფასო/თავისუფალი და ღია წყაროს მქონე კომპიუტერული პროგრამა. ეს ისეთი კომპიუტერული პროგრამების (პროექტების) სახეობაა რომელზეც რაიმე კონკრეტულ კომპანიას არ აქვს ავტორიტეტი. მსგავსი პროექტი უნდა აკმაყოფილებდეს მოცემულ კრიტერიუმებს:

- უფასო:
  - უნდა იყოს ხელმისაწვდომი უფასოდ, მაგრამ სურვილის შემთხვევაში შეიძლება დონაციის გაკეთება დეველოპერი გუნდისთვის
- თავისუფალი:
  - არ უნდა აგროვებდეს პირადულ (თუ არაპირადულ) ინფორმაციას მომხმარებელზე
- ღია:
  - მისი წყარო უნდა იყოს ყველასთვის ხელმისაწვდომი
  - მისი წყარო უნდა იყოს ყველასთვის გასაგები (არ უნდა ჰქონდეს განზრახ გართულებული არქიტექტურა)
  - ყველას უნდა ჰქონდეს წყაროს მოდიფიკაციის და შემდეგ ამ წყაროდან კომპიუტერული პროგრამის კომპილაციის შესაძლებლობა

ისეთი ალტერნატივები იმ ყოველდღიური აპლიკაციებისთვის თუ სერვსიებისთვის რომლებსაც ხშირად მოიხმართ და რომლებიც ამ კრიტერიუმებს აკმაყოვილებენ საკმაოდ ბევრია. მაგალითად პირადი კომუნიკაციისთვის იმდენი [FLOSS](../open-source/) აპლიკაციაა, რომ დათვლაც კი ჭირს, მაგრამ, მაგ მრავალიდან ჩემი რეკომენდაცია იქნება [Element-ი](https://element.io) რომელიც იყენებს [Matrix](https://matrix.org) პროტოკოლს (პირადი მესიჯები გამგზავნიდან მიმღებამდე დაშიფრულია და მხოლოდ თავიანთ მოწყობილობებს შეუძლიათ მათი წაკითხვა).

#### 3. მოუწოდე შენ გარშემო მყოფ, მნიშვნელოვან პიროვნებებს რომ გამოგყვენ

ადამიანებს (როგორც ყველამ ვიცით) იმიტაციის კარგი თვისება აქვთ. მაგრამ იმ კომპანიების მიერ ამ თვისების ექსპლოიტაცია რომელებსაც ინფორმაციის მკვეთრი წყურვილი აქვთ, საკმაოდ რთული დასაძლევია. მაგრამ ჩვენი ახლო მეგობრებისთვის თუ ნათესავებისთვის ამის ცდა და არ დანებება ნამდვილად ღირს.

## ჩემი გამოცდილება

ამის წერისას, უკვე 4 კვირაა *მხოლოდ* [FLOSS](../open-source/) აპლიკაციებს ვიყენებ და სიმართლე გითხრათ, იმაზე მარტივი და კომფორტულია ვიდრე მოველოდი. პერსონალურ კომპიუტერზე უკვე წელიწადზე მეტია Linux-ის სხვადასხვა დისტრიბუციები მაქვს, მობილურ ტელეფონზე - Lineage OS-ი მაქვს, და თუ ისეთი სიტუაცია არ იქმნება სადაც მხოლოდ ფეისბუქის თუ გუგლის აპლიკაციის გამოყენება მესაჭიროება, არც მაქვს სურვილი მათკენ გავიხედო. ყოველ ჯერზე, როდესაც მეგობარი ფეისბუქის გავლით მეკონტაქტება, მათ (ვაღიარებ მგონი მოსაბეზრებლად მაგრამ მაინც) მოვუწოდებ [Element-ის](https://element.io) გამოყენებისკენ.

რადგან მინდოდა მეგობრები გადამოუკიდებლობაში დარწმუნება, გადავწყვიტე დამეწერა ეს სტატია. მერე გადავწყვიტე გამომექვეყნებინა კიდეც, შეიძლება ვინმე სხვას გამოადგეს თქო. თუ მოგწონს მსგავსი სტატიის იდეა, მაგრამ შესრულება არა, ძალიან დიდი თხოვნა იქნება თქვენც გააკეთოთ მსგავსი სტატია და უკეთ შეძლოთ ხალხის დარწმუნება, ვინაიდან ეს ყველაფერი ნახვებისთვის და მოწონებებისთვის არ გამიკეთებია. თუ სტატიას დაწერთ მაგრამ გამოქვეყნება იქნება პრობლემა, [დამიკავშირდით](/#contact-me) და ამის მსგავსი ვებგვერდის გაკეთებაში ბოლომდე დაგეხმარებით!
